{
  "kind": "youtube#playlistItem",
  "etag": "wCZUZ3QdooJZw-uyCGmgUR338PA",
  "id": "VVVmektxSF9GdDhfOHlGckd6RzN4OS1nLjRncnpWNXlZVkRJ",
  "snippet": {
    "publishedAt": "2023-11-15T14:57:05Z",
    "channelId": "UCfzKqH_Ft8_8yFrGzG3x9-g",
    "title": "#25 Au Br\u00e9sil, l'\u00e9levage mis au service de la colonisation - Sandra Guimar\u00e3es (1/3)",
    "description": "Dans ce nouvel entretien, on tente de d\u00e9centrer le regard (jusque-l\u00e0 tr\u00e8s occidentalo-centr\u00e9 dans le podcast il faut bien le reconna\u00eetre) en explorant la fa\u00e7on dont les enjeux et les luttes antisp\u00e9cistes se posent au Br\u00e9sil et s'entrecroisent avec les questions de colonisation, de d\u00e9forestation, de concentration fonci\u00e8re in\u00e9galitaire, d'oppression des populations indig\u00e8nes, de gouvernement d'extr\u00eame-droite et d'exportation vers l'Europe. Tout est connect\u00e9, et mon invit\u00e9e nous permet de tracer les liens de fa\u00e7on extr\u00eamement pr\u00e9cise et int\u00e9ressante, en montrant bien comment notamment l'\u00e9levage est encore aujourd'hui mis au service de la colonisation au Br\u00e9sil. \n\nBonne \u00e9coute ! N'h\u00e9sitez pas \u00e0 m'\u00e9crire sur le mail du podcast pour me dire ce que vous en avez pens\u00e9 : commeunpoisson[@]protonmail.com\n\nMerci \u00e0 Swen Durieux pour le studio am\u00e9nag\u00e9 et la prise de son\n\n________________________________\nR\u00e9f\u00e9rences et sources cit\u00e9es dans l'entretien : \n- Latifundium : https://fr.wikipedia.org/wiki/Latifundium_(agriculture)\n- Mouvement des travailleurs et travailleuses sans terre (MST) : https://fr.wikipedia.org/wiki/Mouvement_des_sans-terre\n- Quilombos, les peuples traditionnels au Br\u00e9sil descendants de personnes mises en esclavage : https://fr.wikipedia.org/wiki/Quilombo_(esclavage)\n- Commission pastorale de la Terre, li\u00e9e \u00e0 la th\u00e9ologie de la lib\u00e9ration : commission pastorale de la terre\n- Mort du journaliste au Guardian Dom Phillips et de l'indig\u00e9niste Bruno Pereira : https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/06/18/mort-de-dom-phillips-le-journaliste-de-la-tragedie-amazonienne_6130954_3382.html\n- Les ruralistes, officiellement \u2018Front parlementaire de l\u2019agriculture\u2019 gros lobby de l\u2019agro-industrie : https://www.la-croix.com/Economie/Economie-et-entreprises/Au-Bresil-lobby-ruraliste-grande-influence-Brasilia-2018-11-26-1200985576\n\nQuelques articles pour aller plus loin :\n- Sur le processus de d\u00e9marcation des terres indig\u00e8nes : https://www.la-croix.com/Monde/Bresil-pourquoi-demarcation-terres-indigenes-fait-polemique-2023-05-31-1201269506\n- Sur la d\u00e9forestation ill\u00e9gale : https://www.theguardian.com/environment/2020/jul/27/revealed-new-evidence-links-brazil-meat-giant-jbs-to-amazon-deforestation\n- Sur l'\u00e9levage comme premi\u00e8re cause de d\u00e9forestation de l'Amazonie : https://dialogochino.net/en/agriculture/58442-how-cattle-ranching-became-the-biggest-deforestation-driver-in-the-amazon/\n- https://www.survivalinternational.org/news/12704\n- https://sentientmedia.org/corruption-and-exploitation-brazils-position-in-the-global-food-system/\n- https://sentientmedia.org/how-factory-farms-in-america-drive-deforestation-in-brazil/\n- https://sentientmedia.org/60-billion-industry-behind-brazil-exploitation-amazon-rainforest/\n- https://www.mediapart.fr/journal/international/300922/dans-le-sud-du-bresil-l-agrobusiness-profite-du-mandat-de-bolsonaro\n- https://www.thebureauinvestigates.com/stories/2022-02-10/farms-touting-deforestation-free-soya-still-tearing-down-the-amazon\n\n________________________________\nSOUTENIR : https://linktr.ee/poissonpodcast\n\nComme un poisson dans l'eau est un podcast ind\u00e9pendant et sans publicit\u00e9 : votre soutien est indispensable pour qu'il puisse continuer \u00e0 exister. Merci d'avance !\nLes comptes Instagram, Twitter, Facebook et Mastodon du podcast sont \u00e9galement \u00e0 retrouver dans le lien link tree !\n________________________________\nCR\u00c9DITS\n\nComme un poisson dans l'eau est un podcast ind\u00e9pendant cr\u00e9\u00e9 et anim\u00e9 par Victor Duran-Le Peuch\n\nCharte graphique : Ivan Oca\u00f1a\n\nG\u00e9n\u00e9rique : Synthwave Vibe par Meyd\u00e4n\n\nMusique : Anywhere par Ikson",
    "thumbnails": {
      "default": {
        "url": "https://i.ytimg.com/vi/4grzV5yYVDI/default.jpg",
        "width": 120,
        "height": 90
      },
      "medium": {
        "url": "https://i.ytimg.com/vi/4grzV5yYVDI/mqdefault.jpg",
        "width": 320,
        "height": 180
      },
      "high": {
        "url": "https://i.ytimg.com/vi/4grzV5yYVDI/hqdefault.jpg",
        "width": 480,
        "height": 360
      },
      "standard": {
        "url": "https://i.ytimg.com/vi/4grzV5yYVDI/sddefault.jpg",
        "width": 640,
        "height": 480
      },
      "maxres": {
        "url": "https://i.ytimg.com/vi/4grzV5yYVDI/maxresdefault.jpg",
        "width": 1280,
        "height": 720
      }
    },
    "channelTitle": "Comme un poisson dans l'eau",
    "playlistId": "UUfzKqH_Ft8_8yFrGzG3x9-g",
    "position": 2,
    "resourceId": {
      "kind": "youtube#video",
      "videoId": "4grzV5yYVDI"
    },
    "videoOwnerChannelTitle": "Comme un poisson dans l'eau",
    "videoOwnerChannelId": "UCfzKqH_Ft8_8yFrGzG3x9-g"
  }
}
